[認真討論]點解係香港讀大學要收錢？

睇完呢條Ted talk令我不自然諗起，當普遍香港大學生都話出黎得15K左右起薪，仲會有報道話希望子女入大學脫貧？
【公屋夫妻〡堅強媽浴火養六口】老公退休4個女讀緊書 養家慈母：希望佢哋讀書脫貧

而點解香港d大學要收錢？大學同中學一樣都係讀書姐，點解大學要一年收我地$42100?又話政府資助？OU都係貴果少少，咁資助黎做咩？

大學學位係香港被視為能夠爬上中產同脫貧既基本條件，但係一年$42100我當你唔exchange唔defer無scholarship普普通通一個大學位畢業就用左你$168400!

我拎香港普通家庭黎講，而家香港工資中位數係$17.5K，我當父母一齊做野$35K一個月，即係交完稅兩老仲要嘔一個月多d份糧出黎比學費，一個唔好彩屋企有樓但供緊無流動資金要你自己去借loan，一畢業我當你搵$16.5K都要唔食唔住唔娛樂都要10個月先還得清筆學費，唔提經濟變差果時點啦，咁到底大學事實上係脫貧定製造負資產呢？

而且講者講得好中point既係大學生大部份交緊一樣既錢，但係有d學科既學生用既資源會比較多，咁咪做成不公囉？就好似買Laptop咁，我同你比$42100比個電腦商，我果部拎返黎就13吋、i5既、得64gb SSD，你果部就最新既i9、15吋、1TB SSD仲有埋touch bar既。我地成日話大學係學店，教育商品化，咁點解大學唔可以免費或者商品化到底，跟返畢業生月入中位數去𨤳定學費？

我個人就覺得政府可以照收$168400,但係成功畢業既每一個學生係佢地畢業果時發還呢筆錢比佢地，當係seed funding支持下學生start up又好，當佢地岩岩出黎做野有個錢旁身或者比我拎投資投機有個本都好呀，起碼唔洗咁慘，而香港係絕地有能力比到本地大學生呢個待遇。我覺得香港好少討論呢樣野，所以希望擺上黎比大家討論下可行性同應唔應該咁做，話唔定有一日會成真。

其實美國教育個情況仲差，前排睇新聞話佢地升大學要揾升學顧問，又要比錢報大學學費又貴，窮少少都負擔唔起，得德國同北歐國家大學教育係免費。（好似係）

大家又點睇呢？

為左方便大家睇條片既精華我自己粗略地譯左做中文，我英文唔好有錯麻煩幫我糾正返個意思，唔該！

講者：Sajay Samuel · Educator

全片精選：

前言部份
For his generation, higher education was free or almost free, because it was thought of as a public good.
講者指佢父輩年代，高等教育係免費或者近乎免費既，係因為社會覺得高等教育係一種公共物品。

All of us talk about education just as the economists do now, as an investment that you make to improve the human stock by training them for work. As an investment you make to sort and classify people so that employers can hire them more easily.
而家我地全部講關於教育都好似經濟學家咁，稱之為一種投資，令你可以透過訓練佢地從而改善人力資源。而呢種投資可以將人分類同分級，方便僱主聘請員工。

Diplomas are a brand. Just as consumers can be sold and resold upgraded versions of an iPhone, so also people can be sold more and more education. College is the new high school, we already say that. But why stop there? People can be upsold on certifications and recertifications, master's degrees, doctoral degrees.
學位就好似一個品牌咁，就好似可以賣iPhone咁賣完再賣升級版既iPhone系列比人咁。而大學就好似新既高中咁，點解我地要係度止步？所以d人就可以好似iPhone咁再上碩士同埋博士學位。

Higher education is also marketed as a status object. Buy a degree, much like you do a Lexus of a Louis Vuitton bag, to distinguish yourself from others. So you can be the object of envy of others. Diplomas are a brand.
高等教育亦都被market為一種地位象徵。買一個學位就你買LV咁將你同普通人分別出黎（象徵性）。所以學位都可以成為引人妒忌既物件，學位其實就係一個品牌。

There is not a day that goes by without some policy guy on television telling us, "A college degree is absolutely essential to get on that up escalator to a middle-class life." And the usual evidence offered is the college premium: a college grad who makes on average 56 percent more than a high school grad.
每一日都有政策人士係電視同你講「一個大學學位對爬上中產階級生活係絕對必要既」而佢地會話比你聽一個大學畢業生平均會比高中畢業生賺多56%！

Let's look at that number more carefully, because on the face of it, it seems to belie the stories we all hear about college grads working as baristas and cashiers. Of 100 people who enroll in any form of post-secondary education, 45 do not complete it in a timely fashion, for a number of reasons, including financial. Of the 55 that do graduate, two will remain unemployed, and another 18 are underemployed. So, college grads earn more than high school grads, but does it pay for the exorbitant tuition and the lost wages while at college?
而我地要睇清楚個數字，因為呢個數字睇黎同我地平時聽既故事關於大學生畢業去做收銀同咖啡師唔同。（係美國）100個大專生入面，45個 未能如期畢業，55個畢業果班入面2個失業，另外18個就業不足。縱使大學畢業生賺多過高中生，但係高中生唔洗比咁貴既大學學費喎！同埋佢讀書果幾年入面opportunity cost下幾年唔做野所失既收入又點計數先？（連登仔成日講既讀大學不如早d出黎做野）

去到呢度講者就黎料啦！
Then, like any other consumer product, you would demand to know what you're paying for. When you buy medicines, you get a list of side effects. When you buy a higher educational product, you should have a warning label that allows consumers to choose, make informed choices. When you buy a car, it tells you how many miles per gallon to expect. Who knows what to expect from a degree say, in Canadian Studies. There is such a thing, by the way.
但係你買其他產品果時，你會要求要知道你買緊d咩。當你買藥物時你會得知有咩副作用，當你買一個高等教育既「產品」時，你就應該有個警告標語貼住比消費者去揀、作出決定。當你買架車果時，車商會話你聽佢地預計存車一加崙油可以行幾多公里。但係又邊個知道去預期到一個學位，例如話讀加拿大研究，未來畢業後既收入可以有幾多呢？

For instance, all of you students here pay roughly the same tuition for every major. That is manifestly unfair, and should change. An engineering student uses more resources and facilities and labs and faculty than a philosophy student. But the philosophy student, as a consequence, is subsidizing the engineering student. Who then, by the way, goes on and earns more money. Why should two people buy the same product, pay the same, but one person receive half or a third of the service.
舉個例，你地所有大學生絕大部份主修科目都交相同既學費（$42100）。又有無人諗過咁樣係極度唔公平同應該改變？一個主修Engineering既學生用既資源、設施、實驗室比起一個哲學系學生更加之多。但事實上，呢班哲學生正正就係度補貼緊班工程系學生。咁邊個，btw，畢業之後賺更多既錢呢？咁點解兩個學生買緊同一樣既產品，比緊同樣既錢，但係一個學生就用緊一半甚三份一既大學設施同資源？

企有樓但供緊無流動資金要你自己去借loan?
Grant 第一層自住唔計入資產喎
出之前可唔可以查清楚先

係咩sorry搞錯左以為Grant會計埋自住

低能仔
用薪酬去計翻學費
咪姐係專科既要比多啲
既然你講到要啲人上流
但又剝削窮人讀專科既機會

我覺得讀大學應該免費先至合理

你夠窮就免費架啦

同埋點解會得15k
其實關自己想法問題啦
做老師起薪3皮 護士又3皮
社工少啲 但都叫專業人士

啲窮人唔係有錢人
讀埋啲有錢人玩意既科
走去讀social science, sociology
唔同title既BA
以為自己興趣大過天
但又唔諗下啲名校撚早就拎晒啲拎船同出國既機會
最後都係second up唔中唔間畢業only

唔夠窮又唔夠有錢呀

歸根到底, 窮人生仔正仆街
脫你老母貧咩, 你生個仔女出黎就係原罪

無窮人邊有有錢人

有錢人淪落為窮人, 係窮人最想睇到既野

有grant loan仲唔夠

你將幾個問題撈埋黎講

1. 免費教育去到咩level
2. 按科目去計學費
3. 社會無咁多崗位需要大學生

根本讀唔讀大學 呢個問題因人而異
睇你家境 人生目標 職位需求

計下數，四年實際付出接近一百萬
學費+潛在收入

除返去30年打工生涯，月薪要搵多成二千五蚊
如果大學生接受15k，咁即係一個無學歷既人起薪得$12000左右
呢個exactly 係 保安/洗碗既價錢

仲未計有degree 易上middle management
根本叫人唔讀degree 都係仆街黎

當然你仲抱住30年前，大學生=天之驕子既諗法都吹你唔脹
事實係，香港讀ugc根本抵到爛

唔認同你既講法

第一，大部份真係窮既學生可以申請grant loan
個別extreme case e.g. 屋企人唔合作所以申請唔到等等暫不討論，就算冇grant 都仲可以借低息non mean loan

第二，香港窮人係多，但有錢人都好多。大把人係負擔到一年成百萬學費比子女去外國升學，香港一年學費先16-7萬，你學費全免變相拎緊社會資源去資助一班本來就好多錢既人，公平咩？我照收呢班有錢人既子女17萬一年，再將啲錢改善社會醫療，設施咪仲 efficient

身三，本來培養一個香港既學士學位既成本就已經好貴，尤其係醫科/法律科，如果全部free 一蚊都唔使比既話，變相納稅人既壓力會更大，其實轉移左社會成本由部分用者自付變左做共同責任。但事實上唔係個個都適合讀大學，有啲人才華係工程/建築/飲食，唔需要讀大學但你就要被佢地交多啲稅資助大學生，又叫公平咩？

第四，雖然有啲專科成本貴啲，但學費劃一先可以確保人人都可以視乎自己興趣同能力揀科而唔會出現因爲唔夠錢交學費冇得讀專科。

其實其他國家大學免費係建基於高稅率同高等教育非常普及既情況下先可以咁做。香港地一日維持咁低既企業利得稅同缺乏累進稅既話，一日都唔會有咁既資源全免大學學費。

我覺得係香港讀大學就好似係必需品咁
由家長到中小學同社會都不斷灌輸一定要入大學既意識 所以唔係因人而異既 我覺得絕大部分香港人都想子女讀大學 不論貧富

不過我同意你講香港大學學費又真係唔算太貴
但佢grant果邊其實都好緊 真係窮到要拎綜援先拎到Full grant 對中下階層都係一個負擔黎
我個人認為想年青人係香港負擔少d咁不如資助埋佢最後果16萬學費 始終佢果4年都唔會做長工 比起無能力讀果班又搵少四年錢 畢業出黎先真係同唔讀大學果班收入有差距

好多野唔係理所當然

一，借non- mean都要還錢，我講左普通大學生出黎未必好高人工，一出黎就孭住一大筆債務對後生既發展不利，而且好似DSE免考試費咁，其實都係惠及學生既父母，何樂而不為

二，你假設左免學費資源免學費就會影響社會其他服務，我地一定要係當中二擇其一咁，其實可以同時做，一年學費其實係四萬二千一百，香港醫療系統同中小學免費教育都係全民實施，你唔會話偏袒有錢人掛，你都有錢果班自然會讀國際學校同埋去私家醫院、去外地升學，加上中下階層一定比上層既人數多，唔會出現資助有錢人既問題，而且每人只係$42100，小小足以改善中下階層處景

三，可以普通學科免學費，法律醫科維持Grant同資助制，呢d細節位其實都可以傾，其實佔間大學幾大比例？除左中港城大之外邊有法律科讀、除左中港大邊有醫讀，你用法律醫科呢d比例唔過7%大學生就一棍打沉埋其他佔大多數既學科話唔應該免費。仲有，政府2019-20收入係6261億，當中只有666億係薪俸稅，即係得10%既係打工仔交出黎既稅，其實有錢人一直補貼緊窮人所以薪俸稅先可以咁低，建築工人同飲食呢d交稅比率仲低（地產商係普通人度榨取呢方面唔深入探討住）如果你要比較付出既稅一定要等於對該階層有相等利益先得既話咁而家已經唔係

四，你講得好岩，所以點解唔劃一免費大學？確保人人都可以讀佢地有能力又想讀既一科，八大其實得82000人左右（教資會網頁粗略約數）一年開支我當每人免$42100都係增加34億5000萬既經常性開支，而今年盈餘都有200億，政府免少次差餉都係返度

Btw好多謝你入黎認真討論
無諗到連登咁高質

Pish

好多人根本唔啱讀書。佢地心態上又唔想讀書, 能力上又讀唔到書。
但係佢地 / 佢地父母又堅持要大學畢業。
結果補習 / 去外國洗勁多錢, 但畢業之後又淨係搵到基層工。

因為香港低稅率，而且大學教育唔同中、小學教育。中、小學教育係社會必需要嘅，所以既是免費亦是強迫，而大學教育對社會唔係必需，當然有會更好。

提升人才質素同提供公平上流機會唔係一個已發展社會會重視既野黎咩

根本好多香港人狗眼看人低睇唔起非大學生。
認為fresh grad畢業高過哂無讀大學嘅人先係合理。
依班人見到譚仔阿姐都高人工過fresh grad就會呱呱嘈，但又唔諗下工時, 工作環境, 晉升程度嘅分別。

認同，咁你依家免費讀大學，到你出嚟做嘢咪又要交多啲稅，無乜分別架。你想不勞而獲？

外國交重稅咪可以免費讀大學囉(講緊40% up
香港交咗少少稅就屌到乜咁

香港閪林架啊
直接綜援啦
乜7都唔洗俾 搶資源要搶得快過大陸佬

大學有社會責任去幫班窮學生脫貧? 咩道理

讀大學脫唔到貧

我讀大學嗰陣都係自己返part time賺錢俾學費，自己賺幾多洗幾多
少啲無謂洗費，換少次電話電腦，都已經儲到

利申: 而家做緊中學教畜

btw 唔係話大學收學費係好合理，只係覺得未去到冇可能由學生自己俾學費啫

講D野好矛貭
你覺得唔同學科唔同學費唔公平
大學唔係人人可以讀 讀既我人唔洗錢讀 唔讀既人幫你交埋稅 咁公平咩

無讀過大學？
Grant loan都唔識？
根本學費太平就真
好多同學無諗清諗楚讀唔讀好
求祈有學位就讀住先

轉個logic諗
政府cut緊八大budget而發展私大
所以你既教授真係好需要你份學費黎出黎糧
同埋做research去maintain學術地位（你當維持佢既教席又好，提升課程質素又好，提升學校地位又好）
身為大學既一份子你都想學校好你都好
呢份錢都洗得唔冤枉
政府想係教育到cut budget唔係第一天既事
當發展到第日你既仔女都係要俾更加比例既錢黎讀大學既時候你就會明白$42100其實都值得比
咁多位巴打都有講
要讀大學方法總係有既
如果要拘泥於個人成本效益既講法
我唔會反對先出黎做野之後再讀書既講法

咁而家本身每個UGC都係資助緊 都係用緊納稅人既錢 但資助埋最後果$42100 唔好咩？

我你講果d搵出名professor做Research方面係有錢佬泵水比大學重要d
你睇下城大幾疊水 請個出名數學professor返黎淨做research唔洗教書 果d都唔係$42100果度拎出黎

香港十二年免費教育
公立大學學費又平
真窮人有full grant
已經好夠
香港本地畢業公立大學生咁多
好多最後都做唔使大學學位嘅工作
因為學費平 門檻低 多人讀大學
反而令市場有種讀大學先係入場劵嘅思維
到頭來 市場要大學先可以申請做啲
本來唔使大學學位嘅工作
（可能本來Ive/ community college資歷就夠）
咁咪就係浪費納稅人金錢

一，你長遠睇學位既價值講得岩我認同

二，其實只係免入到UGC果班人既學費，唔係全民免費入大學

三，我同意，所以免UGC學費可以幫到上到大學既中下階層爭取上流機會

四，而家政府比錢津貼私立都唔比落去UGC
受津貼包括：公開大學、香港藝術學院、職訓局轄下香港高等教育科技學院、才晉高等教育學院、明愛專上學院、明德學院、恒生管理學院、珠海學院、宏恩基督教學院、港專學院、香港能仁專上學院，樹仁大學及東華學院。

能仁港專明德都有3萬津貼 有d津貼完仲平過UGC
果度都用左12億 而且上兩個財政年度：財政司司長陳茂波公布第一份財政預算案，2018/2019年度的盈餘為587億，較早前預計的466億，相差121億。
去年預算案公布財政盈餘時，由預計盈餘約164億，最終揭盅為1,489億，相差近1,325億，今年財爺條數似乎「計準了好多」。

淨係上年個盈餘都夠免十幾年大學學費，我都唔提高鐵超一次支夠免幾多年啦

買野要比錢都要開post問點解？

掉番轉諗，點解讀中小學可以唔洗比錢

獨立後大學ugc學位免學費。

學費掛勾資源唔等於剝削窮人
你可以淨係收有錢人正價
窮人就俾

俾grant

睇你啲on9回覆就知你未出黎做野 訓醒未呀

咁又唔好講到咁輕鬆
我老豆加老母3萬人工 我都係grant得1/4學費
想要full grant3人家庭入息應該萬5到就得啦

真

我就係想講呢樣想指出要真係好窮先拎到full grant 但我又唔熟grant果邊

俾你計4個年級 全部大學60000個UGC位
如果政府出埋哩條數都係25億一年
而事實上應該唔洗咁多 大學收生越收越多(加埋其他self fin既位)
邊際效益底下 成本一定唔洗咁多

但拎唔到full grant既人 每年要屋企俾多幾皮野其實好撚甘

不過政府使錢就唔洗同我地交代嘅 根本係現有政制底下好多野都做唔到

其實你開呢個po係咪因爲你父母有幾個錢但係又唔肯幫你比學費，政府又唔會資助你
咁既情況我就覺得係你父母問題，或者係資助入息限額太低，要求有錢比學費既家庭出大學學費我覺得完全無問題

自己夠窮無用
要屋企夠窮

利申，屋企有錢，但除左屋企用既野，其它都唔關我事，學費hall費生活費自己比

唔係只係代入其他夾心階層既處境去諗
而家其實grant都好嚴架 窮到出汁先拎到grant
點解有錢比學費既家庭出就無問題呢？佢地有錢交稅多d 讀大學反而又要比錢？佢地一分一毫都係憑努力賺返黎，佢既錢就唔係錢？